\begin{definition}
	G Gruppe, X Menge. \textbf{Gruppenoperationen} von G auf X sind Abbildungen \(\bullet : G\times X\rightarrow X\) mit 
	\begin{enumerate}[(i)]
	 	\item \(e\bullet x=x \quad\forall x\in X\)
	 	\item \(g\bullet (h\bullet x)=(gh)\bullet x \quad\forall x\in X, \,\forall g,h\in G\) 
	 \end{enumerate} 
\end{definition}
\begin{bsp}
	\label{bsp:Gruppenoperation}
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item \(G = S_n\) operiert auf \(X = M_n = \{1, \dots,n\}\) durch \(\sigma \bullet x = \sigma(x)\) für \(\sigma \in S_n, x \in M_n\) 
		\item \(G\) beliebige Gruppe \(\Rightarrow G \) operiert auf \(X = G\) durch \(g \bullet h = g h g ^{-1}\) für \(g \in G, h \in X\) (Operation durch Konjugation)
		\item \(G\) beliebige Gruppe \(\Rightarrow G\) operiert auf \(X = G\) durch \(g \bullet h = g \, h\)  
		\item \(G\) beliebige Gruppe, \(X = \) Menge der Untergruppen von \(G\) einer festen Ordnung \(d\)
		\(\Rightarrow G\) operiert auf \(X\) durch \(g \bullet U = g U g ^{-1}\) für \(g \in G, U \in X\) (Stichwort: Sylowsätze)
	\end{enumerate}
\end{bsp}
\begin{definition}
	Sei \(\bullet\) eine Operation von \(G\) auf \(X\) ( \(G\) Gruppe, \(X\) Menge)
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item \textbf{Bahn} von \(x \in X \; G(x) = \{g \bullet x | g \in G\}\) (ist Teilmenge von \(X\) )
		\item \textbf{Stabilisator} von \(x \in X\): \(G_x = \{ g \in G \suchthat g \bullet x = x\}\) (ist eine Untergruppe von \(G\)) 
	\end{enumerate}
\end{definition}
Anmerkung: Eine Operation \(\bullet : G\times X \to X \) heißt \textbf{transitiv}, wenn es nur eine Bahn gibt, also \(G(x) = X \ \forall x \in X\) gilt.

Anwendung dieser Begriffe auf die \ref{bsp:Gruppenoperation}:
\begin{enumerate}[zu (i)]
	\item Es gilt \(S_n(k) = M_n\) für jedes \(k \in M_n\), d.h. die Operation ist transitiv. Für die Stabilisatoren betrachte z.B. \(G = S_4\). Dann ist \(G_3 = \{ \sigma \in S_4 \suchthat \sigma(3) = 3 \} = \{ \id, (1\;2), (1\;4), (2\;4), (1\;2\;4), (1\;4\;2)\}\)
	\item Für jedes \(h \in G\) ist \(G(h) = \{ghg ^{-1} | g \in G\}\) die Konjugationsklasse von \(h\). Der Stabilisator \(G_h = \{g \in G | gh g ^{-1} = h\} = \{g \in G | g h = hg\}\) heißt \textbf{Zentralisator} \(C_G(h)\) von \(h\). 
	\item Hier gilt \(G(h) = G \; \forall h \in G\). (\(\Rightarrow\) Operation ist transitiv). Außerdem ist \(G_h = \{e_g\} \; \forall h \in G\).
	\item Hier gibt es für die Bahn keine allgemeine Regel, einzige Ausnahme: Lässt man \(G\) auf seinen \(p\)-Sylowgruppen operieren, dann ist die Operation transitiv. Für jedes \(U \in X\) heißt \(G_U = \{ g \in G \suchthat g U g^{-1} = U \}\) der \textbf{Normalisator} \(N_G(U)\) von \(U\).  
\end{enumerate} 

\begin{theorem}
	Sei \(\bullet\) eine Operation von \(G\) auf \(X\) (\(G\) Gruppe, \(X\) Menge)
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Für jedes \(x \in X\) gibt es eine \emph{Bijektion} \(\phi_x : \nicefrac{G}{G_x} \to G(x)\) mit \(\phi(g G_x) = g \bullet x\). Ist \(G\) endlich, dann gilt also \((G : G_x) = |G(x)|\) die Bahnlänge \(|G(x)|\) ist somit immer ein Teiler von \(|G|\).
		\item Die Bahnen \(G(x)\) bilden eine \underline{Zerlegung} von \(X\).
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{definition}
	Eine Untergruppe \(U\) von \(S_n\) heißt \textbf{transitiv}, wenn die eingeschränkte Operation von \(U\) auf \(M_n\) transitiv ist.
\end{definition}

\begin{bsp}
	\(U=\langle (1\;2)(3\;4) \rangle \leq S_4\)\quad Bahnen der Operation von \(U\) auf \(M_4\):
	\[U(1)=\{1,2\}=U(2),\qquad U(3)=\{3,4\}=U(4) \]
	\(\Rightarrow\) Operation ist \underline{nicht} transitiv \(\Rightarrow\) \(U\) keine transitive Untergruppe von \(S_4\) 
\end{bsp}

\underline{Übung:}
	Gibt es eine vierelementige, transitive Untergruppe von \(S_4\)?
	(Falls ja, wie viele?) 

\za \aufg{H17T2A2}